[Vector_norms.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vector_norms.svg "fig:Vector_norms.svg")
[数学上](../Page/数学.md "wikilink")，**单位[球面](../Page/球面.md "wikilink")**是到固定中心点[距离为](../Page/距离.md "wikilink")1的点的集合，其中距离可以是任何推广了的距离概念。**单位[球](../Page/球_\(数学\).md "wikilink")**是单位球面所包围的区域。通常一个特定的点被表示为所研究的空间的[原点](../Page/原点.md "wikilink")，并且单位球面或单位球通常以该点为中心。因此通常单位球或者单位球面就是指以原点为中心的单位球或球面。

单位球面就是[半径](../Page/半径.md "wikilink")1的[球面](../Page/球面.md "wikilink")。单位球的重要之处是任何球面可以通过[平移和](../Page/平移.md "wikilink")[缩放的组合来变换为单位圆](../Page/缩放.md "wikilink")。这样一般情况的球的属性可以归约到对于单位球的研究。

## 欧氏空间的单位球

*n*维欧氏空间中，单位球面是所有满足如下方程的点\(x_1, \cdots, x_n\)的集合

\[x_1^2 + x_2^2 + \cdots + x_n ^2 = 1\]

而闭单位球是所有满足如下不等式的点的集合

\[x_1^2 + x_2^2 + \cdots + x_n ^2 \le 1.\]

### 一般的面积和体积公式

*n*-维欧氏空间的单位球体积，和单位球面的面积，出现在很多数学分析的公式中。*n*维空间中的单位球面的表面积，经常记为\(\omega_n\)，可以用[Γ函数表示](../Page/Γ函数.md "wikilink")。它是

\[\omega_n = \frac{2 \pi ^ \frac{n}{2}}{\Gamma(\frac{n}{2})}\].

单位球的体积则是\(\omega_n / n\).

## 赋范向量空间中的单位球

精确一点的说，[赋范向量空间](../Page/赋范向量空间.md "wikilink")\(V\)中的**开单位球**，设[范数为](../Page/范数.md "wikilink")\(\|\cdot\|\)，由下式表示

\[\{ x\in V: \|x\|<1 \}\].

它位于(*V*,||·||)中的**闭单位球**的[内部](../Page/内部.md "wikilink")，

\[\{ x\in V: \|x\|\le 1\}\].

后者是前者和它们的公共[边界](../Page/边界.md "wikilink")(*V*,||·||)的**单位球面**的[不交并集](../Page/不交并集.md "wikilink")，

\[\{ x\in V: \|x\| = 1 \}\].

### 讨论

单位球的*形状*完全取决于所选的范数；它可能有*角*，例如它可以看起来象\[−1,1\]<sup>*n*</sup>，也就是在选取*R*<sup>*n*</sup>中的范数*l*<sub>∞</sub>的情况。*圆球*可以理解为一般的[希尔伯特空间范数的情况](../Page/希尔伯特空间.md "wikilink")，在有限维的情况中依赖于[欧氏距离](../Page/欧氏距离.md "wikilink")；它的边界就是通常所指的单位球面。

## 推广

### 度量空间

上面的三个定义都可以直接推广到[度量空间中相对于某个原点的相应概念](../Page/度量空间.md "wikilink")。但是，拓扑上的考虑（内部，闭包，边界）不一定可以同样的推广（例如，在超度量空间，所有三者同时是即开且闭集合），而单位球在某些度量空间甚至可能是空集。

### 二次型

若*V*是有实[二次型](../Page/二次型.md "wikilink")*F*:*V* →
R的[线性空间](../Page/线性空间.md "wikilink")，则{ x ∈ *V* :
*F*(x) = 1
}有时称为V的**单位球面**。二维的例子有[双曲复数和](../Page/双曲复数.md "wikilink")[对偶数](../Page/对偶数.md "wikilink")。当*F*可以取负值时，则{x
∈ *V*: *F*(x) = − 1}称为**反球面**。

## 参看

  - [单位圆](../Page/单位圆.md "wikilink")
  - [单位正方形](../Page/单位正方形.md "wikilink")
  - [单位圆盘](../Page/单位圆盘.md "wikilink")
  - [球面](../Page/球面.md "wikilink")
  - [球 (数学)](../Page/球_\(数学\).md "wikilink")
  - [数学符号表](../Page/数学符号表.md "wikilink")

[es:1-esfera](../Page/es:1-esfera.md "wikilink")

[D](../Category/泛函分析.md "wikilink") [D](../Category/度量几何.md "wikilink")
[D](../Category/范数.md "wikilink")
[Category:一](../Category/一.md "wikilink")